\section*{Introduction}
Ces derniers temps, certains des travaux entrepris sur GobLim, notamment par les étudiants, sont de greffer de nouvelles fonctionnalités au moteur, afin de le simplifier et de le rendre plus accessible. Ces ajouts vont de la fusion des différentes versions du moteur, à l'intégration sur différents OS (Windows, Mac et Linux), en passant par la définition d'une scène via un fichier XML, etc ...

Ce projet s'inscrit dans cette optique d'amélioration de GobLim, avec pour objectif de rendre la définition des matériaux plus aisée et plus rapide qu'avec le moteur actuel. Cet ajout que nous nous proposons de faire serait, en particulier, utilisé dans le cadre d'un projet de génération procédurale d'environnements en temps réel réalisé, entre autres, par M. \bsc{Gilet}.


\section{Le langage MDL}
\subsection{Généralités} 
Le langage MDL\cite{MDL} (Material Definition Langage) a été développé par NVIDIA pour permettre de définir des matériaux et des modèles de lumière physiquement réalistes pouvant ensuite être exploités, indépendamment du moteur de rendu utilisé. Pour cela, le moteur doit cependant être capable de reconnaître ce langage; nous proposons de résoudre ce problème pour le moteur GobLim.

\subsection{Les avantages de MDL}
MDL permet de définir des matériaux et des modèles de lumière physiquement réalistes qui peuvent être ensuite utilisés sous différents moteurs de rendu utilisant l'API nécessaire. Ainsi, les matériaux générés par la MDL sont compatibles entre plusieurs moteurs.


\section{Le Moteur GobLim}
\subsection{Généralités}
Le moteur GobLim est un moteur de rendu 3D dédié à faire tourner des applications en temps réel et qui utilise OpenGL\cite{OpenGL}. Le moteur est développé depuis 2010 au sein de l'institut de recherche Xlim\cite{Xlim}; il y est utilisé non seulement par l'équipe du département SIR\cite{SIR} (Synthèse d'Images Réalistes), mais également par les étudiants dans le cadre du Master Informatique ISICG\cite{ISICG}.

\subsection{Les apports du projet}
Avec le moteur GobLim, créer un nouveau matériau nécessite de programmer directement les shaders en GLSL\cite{GLSL} afin de faire le rendu nous-même. Même si cela laisse une plus grande liberté, cela oblige soit à réutiliser les mêmes matériaux, soit à programmer les matériaux ainsi que les modèles de lumière. Les graphistes, travaillant à la création de tel ou tel type de matériau, ne sont pas forcément connaisseurs dans la programmation en GLSL ou la programmation en général. Ils passeront par un logiciel tiers, fourni par NVidia qui générera un fichier décrivant les caractéristiques de ces matériaux, de la même manière que cela est fait pour les fichiers contenant les modèles 3D en fichier OBJ par exemple.


\section{Travail à réaliser}
\subsection{Description du projet}
Notre travail, durant ce projet, sera de réussir à utiliser le langage MDL afin de décrire, utiliser, importer et exporter différents types de matériaux au sein du moteur GobLim. Ces matériaux seront stockés dans des fichiers qui seront lus via le MDL SDK\cite{MDLSDK} fourni par NVIDIA. Il faudra donc développer un analyseur syntaxique (ou \og{} parser \fg{}) qui gérera l'application des matériaux au sein de la scène 3D. Celui ci s'occupera, en fonction de la description d'un matériau, d'appeler les méthodes de rendu correspondantes sous forme de shaders, que nous implémenterons en GLSL. 

Notre travail passera par les étapes suivantes : 
\begin{enumerate}     
  \item Étude du langage MDL et des matériaux générés\\
  Nous allons devoir nous informer sur les spécifications du langage avant de pouvoir déterminer comment mettre en place l'intégration au moteur GobLim.
 
  \item Intégration de ces matériaux au moteur GobLim\\
  Pour cela, nous utiliserons le kit de développement fourni par NVIDIA. L'API de ce kit est en C++, qui est aussi le langage utilisé pour développer GobLim. Celui ci lira les fichiers de matériaux, puis le parser appelera les shaders GLSL correspondants aux paramètres du matériau. 
\end{enumerate}

\subsection{Outils utilisés} Au cours de ce projet nous serons amenés à utiliser différents outils. Voici ceux que nous serons amenés à utiliser dans un premier temps : \begin{itemize}
     \item Visual Studio 2015 Community Edition
     \item NVIDIA Nsight
     \item Git
     \item Latex 
\end{itemize}

